\clearpage
\selectlanguage{french}
\section*{Résumé du chapitre 1}
Les méthodes d'imagerie sismique sont couramment employées par l'industrie pétrolière pour caractériser les matériaux qui constituent le sous-sol. Elles mettent en \oe uvre une source sismique active et un ensemble de récepteurs. Plusieurs géométries d'acquisition sont possibles. Dans ce manuscrit, la source et les récepteurs sont supposés placés en surface et l'enregistrement de données est répété pour plusieurs positions de la source en surface. Après prétraitement, les données sont analysées pour déterminer la valeur des propriétés physiques du sous-sol qui gouvernent la propagation des ondes ; il s'agit alors de résoudre un problème inverse.

Dans le cas le plus courant, on cherche à déterminer uniquement le champ de vitesse de propagation des ondes P. Cela correspond à l'approximation acoustique à densité constante de l'équation des ondes. La formulation la plus naturelle pour ce problème inverse est l'inversion des formes d'ondes (Full Waveform Inversion, FWI). Elle consiste en la minimisation itérative d'une fonction coût qui mesure l'écart entre les données observées et des données simulées en résolvant l'équation des ondes avec l'estimation courante du modèle de vitesse. En raison du coût numérique élevé de la simulation de données calculées, la minimisation de cette fonction coût est réalisée par des méthodes d'optimisation locale utilisant le gradient de la fonction coût. Une première difficulté est que la fonction coût de la FWI présente de nombreux minima locaux. Un bon modèle de départ est alors nécessaire pour assurer que le processus d'optimisation converge vers le minimum global. À défaut, la présence de basses fréquences dans les données observées ou d'enregistrements à grands offsets (distance source-récepteur) permet de définir des stratégies hiérarchiques limitant le risque de converger vers un minimum secondaire. Une deuxième difficulté est la reconstruction des grandes longueurs d'onde du modèle de vitesse. Dans la partie peu profonde du modèle, elles sont retrouvées grâce aux ondes plongeantes. En revanche, seules les ondes réfléchies illuminent la partie plus profonde du modèle; dans le gradient de la fonction coût, ces ondes apportent des informations sur les variations rapides du modèle de vitesse comme la position des interfaces mais ne remettent pas à jour les grandes longueurs d'ondes du modèle.

Des stratégies alternatives ont été définies pour contourner ces difficultés. Elles supposent que l'on peut décomposer le modèle de vitesse en une partie lisse, appelée \enquote{macro-modèle} et responsable de la cinématique de propagation des ondes, et une partie hautes fréquences, représentant les variations rapides du modèle de vitesse et appelée \enquote{réflectivité}. Ces deux modèles sont déterminés séparément. Le modèle de réflectivité peut être retrouvé par des techniques dites de \enquote{migration}, définies comme des algorithmes qui repositionnent les interfaces dans le sous-sol à partir de l'information contenue dans les ondes réfléchies enregistrées dans les données. Classiquement, une estimation du macro-modèle est utilisée pour simuler d'une part la propagation dans le sous-sol de la source sismique émise en surface et d'autre part la rétropropagtion des données enregistrées par les récepteurs. Ces deux champs d'onde coïncident à la position des réflecteurs et l'image \enquote{migrée} est obtenue par corrélation croisée de ces deux champs d'onde. Le modèle de réflectivité obtenu dépend alors fortement du macro-modèle utilisé pour calculer la propagation des champs d'onde.

L'estimation du macro-modèle fait couramment appel aux méthodes de \enquote{tomographie}. Elles sont définies à l'aide de la théorie des rais qui fait l'hypothèse d'une approximation hautes fréquences de l'équation des ondes : les évènements enregistrés dans les données sont alors caractérisés uniquement par le temps de trajet source-récepteur en laissant de côté l'amplitude et la signature des signaux sismiques. Définies dans le domaine temps, les méthodes de tomographie minimisent l'écart entre des temps de trajet calculés avec une estimation du modèle de vitesse et des temps de trajet pointés dans les données enregistrées. Elles sont couramment utilisées dans l'industrie et de nombreuses évolutions ont été proposées telles les tomographies de pente et la stéréotomographie.

L'autre famille de méthodes visant à estimer le macro-modèle est connue sous le nom d'\enquote{analyse de vitesse par migration} (Migration Velocity Analysis, MVA). Ces méthodes exploitent la redondance d'information contenue dans les données sismiques. Ces techniques sont définies dans le domaine image et peuvent utiliser la théorie des rais ou considérer le champ d'onde dans son ensemble. L'analyse se fait sur les ondes réfléchies primaires et repose sur l'approximation de Born, qui définit une relation linéaire entre données réfléchies et modèle de réflectivité. Les différentes variantes de MVA peuvent être classées en deux catégories. Dans l'\emph{orientation surface}, le jeu de données est divisé en sous-ensembles indexés par un paramètre de redondance tel que la position de la source en surface ou la distance entre source et récepteur. Une image de réflectivité est obtenue par migration pour chaque sous-jeu de données : on obtient alors une collection d'images représentant une même région de la subsurface. Si le bon modèle de vitesse est utilisé au cours de l'étape de migration, ces images doivent être semblables. Si le modèle de vitesse est erroné, les réflecteurs peuvent ne pas être positionnés à la même profondeur pour chaque valeur du paramètre de redondance. Ce critère de cohérence permet la définition d'une fonction coût qui mesure la similarité entre les images. Le macro-modèle est déterminé par minimisation de cette fonction coût. Dans l'\emph{orientation profondeur}, étudiée dans cette thèse, un délai spatial et/ou temporel est introduit pendant l'étape de migration lors de la corrélation des champs source et récepteur. Dans cette étude je considérerai uniquement un délai spatial appelé \enquote{offset en profondeur} et supposé horizontal. Pour chaque valeur de l'offset en profondeur, une image de réflectivité est construite avec l'ensemble des données. On parle alors de modèle (de réflectivité) \enquote{étendu}. L'introduction de ce degré de liberté supplémentaire permet de compenser les erreurs du macro-modèle et conduit à un nouveau critère pour l'évaluation du macro-modèle. Celui-ci est défini sur des panneaux 2D, appelés Common Image Gathers (CIGs), représentant le modèle de réflectivité fonction de la profondeur et de l'offset en profondeur pour une position latérale fixe. Avec le bon modèle de vitesse, l'énergie doit se focaliser autour de la valeur nulle de l'offset en profondeur, qui correspond au modèle de réflectivité qui a un sens physique. La présence d'énergie à des valeurs non nulles de l'offset en profondeur, correspondant à des modèles de réflectivité non physiques, traduit la présence d'erreurs dans le modèle de vitesse. J'utiliserai dans cette étude la stratégie d'\enquote{optimisation par semblance différentielle} (DSO). Elle construit le macro-modèle de vitesse par minimisation d'une fonction coût qui pénalise l'énergie défocalisée dans les CIGs. Il a été montré, au moins dans des cas simples, que cette fonction est lisse et ne présente pas de minima secondaires dans une large région autour du minimum global. Le macro-modèle peut alors être obtenu par minimisation de cette fonction coût avec des méthodes d'optimisation locale. Le calcul du gradient associé est une étape essentielle de l'inversion et fera l'objet d'une grande attention dans cette étude.

La formulation profondeur de la DSO est théoriquement attrayante mais peu d'applications sur données réelles ont été publiées jusqu'ici. En plus du coût de calcul numérique de la méthode, plusieurs difficultés l'empêchent d'être plus largement adoptée. Tout d'abord, on constate en pratique l'apparition dans les CIGs d'artefacts liés à l'extension finie de sources et de récepteurs en surface. Ces artefacts ne focalisent pas pour le bon modèle de vitesse, qui ne constitue alors plus un minimum de la fonction coût de la DSO. Une deuxième difficulté, connue sous le nom d'\enquote{artefacts du gradient}, est la présence de fortes oscillations dans le gradient de la fonction coût aux troncatures du modèle de réflectivité et autour de la position des réflecteurs. Ces oscillations ne sont pas nécessairement atténuées par un lissage du gradient. Pour s'en affranchir, la méthode de \enquote{contraction horizontale} \parencite{fei_gradient_2010,shen_horizontal_2015} a été proposée, mais elle présente le désavantage de ne plus définir la remise à jour du modèle de vitesse en tant que gradient d'une fonction objective. Finalement, les méthodes de MVA restent limitées à l'analyse de réflexions primaires seules. Si un formalisme similaire a récemment été défini pour le cas des ondes transmises et des ondes plongeantes, les réflexions multiples sont toujours considérées comme du bruit cohérent. En effet, interprétées comme des primaires elles conduisent à de nouveaux artefacts dans les CIGs qui, de même que les artefacts de migration, ne focalisent pas nécessairement pour le bon modèle de vitesse.

L'atténuation des réflexions multiples dans les données observées a fait l'objet de nombreuses recherches et demeure un problème ouvert. Plusieurs méthodes de \emph{prédiction} des multiples contenus dans un jeu de données ont été proposées, certaines supposant la connaissance d'un modèle de vitesse. La méthode SRME \parencite[Surface Related Multiple Elimination,][]{verschuur_estimation_1997} est aujourd'hui parmi les plus populaires et ne requiert aucune connaissance sur le sous-sol. En revanche, elle suppose une couverture dense de sources et récepteurs en surface. Quelle que soit la méthode employée, la prédiction des multiples n'est en pratique jamais parfaite et une étape de \enquote{soustraction adaptative} est nécessaire pour faire correspondre au mieux la prédiction aux multiples présents dans les données. Le danger est alors d'atténuer également l'information contenue dans des réflexions primaires chevauchant des multiples. Depuis quelques années, les multiples sont cependant abordés sous un autre angle : ils peuvent être considérés non pas comme du bruit mais comme une source d'information supplémentaire, notamment en raison de l'illumination différente du sous-sol qu'ils procurent. Des algorithmes de migration prenant en compte les réflexions multiples ont récemment été proposés. Ils utilisent des procédures itératives telles qu'une migration au sens des moindres carrés. L'utilisation de multiples pour la reconstruction du macro-modèle de vitesse a jusqu'à présent été moins explorée.

Dans cette étude, je propose d'itérer l'étape de migration avant de remettre à jour le macro-modèle. La migration itérative (chapitre~\ref{chap:iter_migr}) vise à déterminer un modèle de réflectivité étendu minimisant une fonction coût qui mesure l'écart entre données observées et données calculées. L'objectif est d'atténuer les artefacts de migration et ceux dus aux multiples qui apparaissent à la première itération, équivalente à la migration classique. L'étude est restreinte au cas de multiples de surface du premier ordre modélisés par une approximation de Born du second ordre. L'\emph{analyse de vitesse par migration itérative} ainsi définie est un problème d'optimisation imbriqué à deux niveaux et une méthode de calcul du gradient de la fonction coût externe doit être définie. Deux stratégies sont étudiées dans le chapitre~\ref{chap:IMVA}.
Dans un premier temps la méthode est testée dans le cas de primaires seuls, puis étendue aux multiples. Dans le chapitre~\ref{chap:WIMVA}, elle est comparée, dans le cas de primaires seuls, à une stratégie d'inversion \enquote{directe} où l'image migrée est obtenue par application aux données inverse d'un pseudo-inverse de l'opérateur de modélisation dans le domaine étendu. Une nouvelle formule d'inversion est proposée à cette occasion. De même que celles proposées par \textcite{ten_kroode_wave-equation-based_2012,hou_approximate_2015,hou_alternative_2017}, et contrairement au cas étudié dans \textcite{lameloise_improving_2014}, elle ne fait pas intervenir de quantités liées au rais, même si les calculs intermédiaires reposent sur l'approximation hautes fréquences. Cette stratégie atténue efficacement les artefacts de migration et améliore la qualité de la remise à jour du macro-modèle (section~\ref{sec:article_Herve}). Une légère modification de la fonction coût  de la DSO permet également de fortement atténuer les oscillations résiduelles localisées au niveau des réflecteurs.
Par ailleurs l'introduction du pseudo-inverse comme préconditionneur de la migration itérative permet d'en diminuer le coût numérique.
Comparé à l'inversion directe, l'approche itérative produit des résultats de réflectivité similaires. En revanche, le calcul du gradient de la boucle externe se révèle instable : celui-ci est très sensible à de légères modifications du modèle de réflectivité apparaissant entre deux itérations successives et ayant un faible impact sur la fonction objective de la migration. Cette difficulté est illustrée dans le chapitre~\ref{chap:IMVA} et des régularisations stabilisant le calcul du gradient sont étudiées dans les chapitres~\ref{chap:IMVA} et~\ref{chap:RMVA}. Finalement la robustesse de cette stratégie est testée dans le chapitre~\ref{chap:applications} sur des jeux de données synthétiques obtenus avec un code de modélisation différent de celui utilisé pour l'inversion, par exemple avec une ondelette de source différente ou un modèle de densité variable.%
\clearpage
\selectlanguage{british}

%\languagename